<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>mudanças climáticas | Maurício Vancine</title>
    <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/tag/mudan%C3%A7as-clim%C3%A1ticas/</link>
      <atom:link href="https://mauriciovancine.github.io/pt/tag/mudan%C3%A7as-clim%C3%A1ticas/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>mudanças climáticas</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>© Maurício Vancine, 2020</copyright><lastBuildDate>Wed, 28 Feb 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://mauriciovancine.github.io/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>mudanças climáticas</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/tag/mudan%C3%A7as-clim%C3%A1ticas/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Efeito das Modificações da Paisagem e das Mudanças Climáticas sobre a Persistência de Anfíbios na Mata Atlântica</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/project/fapesp_2017/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/project/fapesp_2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O desconhecimento acerca da diversidade e distribuição das espécies é um dos principais desafios para a conservação. Aliado a esse fato, os  processos resultantes das modificações da paisagem e das mudanças  climáticas estão entre as principais causas da perda de biodiversidade  mundial, agravando ainda mais o cenário de desconhecimento. Os anfíbios  estão entre os grupos de vertebrados mais sensíveis a essas mudanças,  principalmente devido às suas características morfológicas e ecológicas  particulares. O Bioma da Mata Atlântica detém ainda um elevado índice de diversidade de anfíbios e é considerado um dos hotspots mundiais de  biodiversidade mais ameaçados. Sendo assim, nesse projeto buscaremos:  (1) apresentar uma avaliação dos levantamentos das comunidades de  anfíbios para a Mata Atlântica, sua composição e distribuição; (2)  investigar como a perda e fragmentação de habitat, na escala regional,  podem afetar a persistência atual de anfíbios de diferentes guildas  reprodutivas; e (3) averiguar como as mudanças climáticas podem afetar a persistência futura de anfíbios do gênero Brachycephalus, considerado  altamente sensível a essas alterações climáticas. Para a realização  desse projeto serão utilizadas análises descritivas e espaciais dos  levantamentos das comunidades de anfíbios e Modelos de Nicho Ecológico  para encontrar áreas adequadas às espécies. Esperamos encontrar um  panorama geral da diversidade das comunidades de anfíbios e as lacunas  de amostragens ao longo da Mata Atlântica. Além disso, esperamos que  espécies com modos reprodutivos aquáticos sejam mais afetadas pelos  efeitos da fragmentação que espécies com desenvolvimento direto, que  serão mais afetadas pela perda de habitat. Por fim, esperamos que as  áreas atualmente adequadas para a ocorrência das espécies do gênero  Brachycephalus irão sofrer uma drástica diminuição no futuro e irão  estar localizadas em altitudes mais elevadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
