<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Maurício Vancine</title>
    <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/</link>
      <atom:link href="https://mauriciovancine.github.io/pt/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Maurício Vancine</description>
    <generator>Wowchemy (https://wowchemy.com)</generator><language>pt</language><copyright>© Maurício Vancine, 2020</copyright><lastBuildDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <image>
      <url>https://mauriciovancine.github.io/images/icon_hu0b7a4cb9992c9ac0e91bd28ffd38dd00_9727_512x512_fill_lanczos_center_2.png</url>
      <title>Maurício Vancine</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Host diversity outperforms climate as a global driver of symbiont diversity in the bird‐feather mite system</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-gusmao-etal/</link>
      <pubDate>Tue, 24 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-gusmao-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Environmental niche and functional role similarity between invasive and native palms in the Atlantic Forest</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-bello-etal/</link>
      <pubDate>Fri, 13 Nov 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-bello-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Modelos de Distribuição de Espécies: uma visão geral</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/talk/2020_talk_sdm_gggc/</link>
      <pubDate>Thu, 05 Mar 2020 09:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/talk/2020_talk_sdm_gggc/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Os Modelos de Distribuição de Espécies (SDM - Species Distribution Models) relacionam dados de ocorrências das espécies com suas condições ambientais para estimar o nicho das espécies e assim predizer novas áreas de possível distribuição. Nessa palestra, falei dos principais conceitos, dados de entrada e aplicações dessa abordagem na área de Ecologia&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Effects of landscape modification on species richness patterns of fruit-feeding butterflies in Brazilian Atlantic Forest</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-santos-etal/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-santos-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Fragmented tropical forests lose mutualistic plant-animal interactions</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-marjakangas-etal/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2020-marjakangas-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução à modelagem de distribuição de espécies usando a linguagem R: teoria e prática</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/workshop/2019_workshop_sdm_cbh/</link>
      <pubDate>Mon, 22 Jul 2019 08:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/workshop/2019_workshop_sdm_cbh/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;A ampla disponibilidade de dados sobre a biodiversidade e variáveis ambientais, tem permitido a utilização de diversas análises biogeográficas e macroecológicas, dentre elas, os modelos de distribuição de espécies (MDE). Esse minicurso tem como intuito oferecer uma introdução teórica e prática à técnica de MDE, utilizando a linguagem R. Primeiramente serão apresentados os principais conceitos da teoria de nicho ecológico (Grinnell, Elton e Hutchinson) e da teoria de modelos (espaço geográfico (G), espaço ambiental (E) e diagrama Biótico-Abiótico-Movimentação (BAM)). Seguida à parte teórica, serão apresentados as principais bases de dados (ocorrências e variáveis ambientais), tipos de algoritmos (presença e ausência – GLM, GAM e Random Forest, apenas presença – BIOCLIM, Mahalanobis e Gower, e presença e background – Maxent e SVM), avaliação dos modelos (ROC, AUC e TSS), limites de corte (thresholds) e algumas abordagens de consenso de modelos (ensembles). A parte prática será focada na construção dos modelos através da linguagem R. Inicialmente será feito uma introdução à programação e manejo de dados espaciais na linguagem R, utilizando os pacotes raster e rgdal. Em seguida, será apresentado como obter dados de ocorrências e variáveis ambientais, através dos pacotes spooc e dismo. Uma vez adquiridos os dados, serão feitas análises preliminares dos mesmos, como seleção de ocorrências (um ponto por célula) e de variáveis (correlação, PCA, análise fatorial e VIF). Por fim, serão construídos modelos utilizando os algoritmos mencionados acima, além do cálculo das métricas de avaliação dos mesmos, utilizando os pacotes dismo, randomForest e kernlab.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Predicting the potential hybridization zones between native and invasive marmosets within Neotropical biodiversity hotspots</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2019-moraes-etal/</link>
      <pubDate>Sat, 06 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2019-moraes-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Land-use changes and the expansion of biofuel crops threaten the giant anteater in southeastern Brazil</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2019-bertassoni-etal/</link>
      <pubDate>Fri, 29 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2019-bertassoni-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Spatial prediction of risk areas for vector transmission of Trypanosoma cruzi in the State of Paraná, southern Brazil</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-ferro-e-silva-etal/</link>
      <pubDate>Mon, 08 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-ferro-e-silva-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ATLANTIC AMPHIBIANS: Conjunto de Dados de Comunidades de Anfíbios da Mata Atlântica</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/talk/2018_talk_data_paper_anfibios_anfoco/</link>
      <pubDate>Sat, 04 Aug 2018 16:30:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/talk/2018_talk_data_paper_anfibios_anfoco/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;As incertezas acerca da diversidade e distribuição de espécies é um dos principais desafios para a biologia da conservação. O Bioma da Mata Atlântica é considerado um dos hotspots de biodiversidade mais ameaçados do mundo, detendo ainda um elevado número de espécies de anfíbios. Neste trabalho, apresentamos uma minuciosa compilação de comunidades de anfíbios para a Mata Atlântica. O conjunto de dados foi organizado com base numa ampla delimitação geográfica do bioma, englobando ecótonos e áreas do Paraguai e Argentina. Todos as informações das comunidades foram obtidas de artigos, livros e literatura não publicada (monografias de graduação, dissertações e teses). Organizamos informações sobre: 1) habitat amostrado, 2) métodos de amostragem, 3) horário de amostragem, 4) esforço amostral (mês e ano inicial e final), 5) composição ou abundância das espécies, 6) endemismo, e 7) localização geográfica (latitude, longitude, país, estado, município e localidade específica). Fizemos atualizações taxonômicas segundo os dados da base do Amphibian Species of the World: an Online Reference, para setembro de 2017. O banco de dados foi estruturado a partir de 389 referências, amostradas entre os anos de 1940 a 2017, que incluiu 1.163 locais de estudo, para os quais há 17.619 registros de 528 espécies com certeza taxonômica. Do total de registros, 14.450 (82%) foram classificados de acordo com o critério do endemismo ao Bioma da Mata Atlântica, dos quais 7.787 (44%) foram considerados endêmicos. Os métodos mais representativos foram: 1) busca visual ou auditiva (82,1%), 2) busca em sítio reprodutivo (20%), 3) armadilha de interceptação e queda (pitfall, 15,3%), e 4) encontro ocasional (14,5%). Dentre os habitats amostrados, nenhum foi predominante, apesar do habitat florestal ter sido relatado com maior frequência (40,7%). A maior parte dos locais de estudo tiveram amostragem realizada em corpos d’água: riacho no interior da floresta (33,5%), poça permanente (30,2%), lago (28,9%), brejo (28,6%), poça temporária (27,5%), poça semipermanente (5,8%) e riacho em área aberta (4,5%). A riqueza de espécies foi de 15,2 ± 11,3 DP, variando de 1 a 80 espécies por local. Houve um grande viés de amostragem, sendo que a maioria das amostragens foi realizada nos estados de São Paulo (38,4%), Paraná (14,2%) e Minas Gerais (10,1%), representando coletivamente quase 63% das pesquisas. Esse alto viés para esses três estados pode ter sido por diversos motivos: 1) descrição de dois ou mais locais de estudo para a mesma referência; 2) processo histórico de formação de pesquisadores, além do incentivo de pesquisas de amostragem de anfíbios pelo Programa BIOTA-FAPESP; e 3) numerosas coleções herpetológicas, que possivelmente atraiu pesquisadores para realizar trabalhos taxonômicos. O resultado dessa compilação de dados gerou um panorama geral da diversidade, composição, métodos e esforço amostral das comunidades de anfíbios para o Bioma da Mata Atlântica, representando um enorme esforço para preencher uma lacuna de conhecimento acerca da biodiversidade de anfíbios na Região Neotropical. Esperamos que estes dados possam ser utilizados como uma ferramenta para a conservação deste grupo, além de ser uma fonte de dados importante para estudos de padrões macroecológicos e biogeográficos&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>ATLANTIC AMPHIBIANS: a data set of amphibian communities from the Atlantic Forests of South America</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-vancine-etal/</link>
      <pubDate>Thu, 28 Jun 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-vancine-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>A Note on the Territorial Limits of the Atlantic Forest</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-muylaert-etal/</link>
      <pubDate>Tue, 29 May 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-muylaert-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efeito das Modificações da Paisagem e das Mudanças Climáticas sobre a Persistência de Anfíbios na Mata Atlântica</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/project/fapesp_2017/</link>
      <pubDate>Wed, 28 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/project/fapesp_2017/</guid>
      <description>&lt;p&gt;O desconhecimento acerca da diversidade e distribuição das espécies é um dos principais desafios para a conservação. Aliado a esse fato, os  processos resultantes das modificações da paisagem e das mudanças  climáticas estão entre as principais causas da perda de biodiversidade  mundial, agravando ainda mais o cenário de desconhecimento. Os anfíbios  estão entre os grupos de vertebrados mais sensíveis a essas mudanças,  principalmente devido às suas características morfológicas e ecológicas  particulares. O Bioma da Mata Atlântica detém ainda um elevado índice de diversidade de anfíbios e é considerado um dos hotspots mundiais de  biodiversidade mais ameaçados. Sendo assim, nesse projeto buscaremos:  (1) apresentar uma avaliação dos levantamentos das comunidades de  anfíbios para a Mata Atlântica, sua composição e distribuição; (2)  investigar como a perda e fragmentação de habitat, na escala regional,  podem afetar a persistência atual de anfíbios de diferentes guildas  reprodutivas; e (3) averiguar como as mudanças climáticas podem afetar a persistência futura de anfíbios do gênero Brachycephalus, considerado  altamente sensível a essas alterações climáticas. Para a realização  desse projeto serão utilizadas análises descritivas e espaciais dos  levantamentos das comunidades de anfíbios e Modelos de Nicho Ecológico  para encontrar áreas adequadas às espécies. Esperamos encontrar um  panorama geral da diversidade das comunidades de anfíbios e as lacunas  de amostragens ao longo da Mata Atlântica. Além disso, esperamos que  espécies com modos reprodutivos aquáticos sejam mais afetadas pelos  efeitos da fragmentação que espécies com desenvolvimento direto, que  serão mais afetadas pela perda de habitat. Por fim, esperamos que as  áreas atualmente adequadas para a ocorrência das espécies do gênero  Brachycephalus irão sofrer uma drástica diminuição no futuro e irão  estar localizadas em altitudes mais elevadas.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efficiency of protected areas in Amazon and Atlantic Forest conservation: A spatio-temporal view</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-sobral-souza-etal/</link>
      <pubDate>Wed, 24 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2018-sobral-souza-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Forest cover influences occurrence of mammalian carnivores within Brazilian Atlantic Forest</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2017-regolin-etal/</link>
      <pubDate>Mon, 09 Oct 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2017-regolin-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Impacts of mining activities on the potential geographic distribution of eastern Brazil mountaintop endemic species</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2017-pena-etal/</link>
      <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2017-pena-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>High mammal species turnover in forest patches immersed in biofuel plantations</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2017-beca-etal/</link>
      <pubDate>Thu, 02 Mar 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/publication/2017-beca-etal/</guid>
      <description></description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Efeito da fragmentação sobre a persistência de anfíbios anuros (Amphibia Anura) na Mata Atlântica</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/project/fapesp_2013/</link>
      <pubDate>Wed, 31 Dec 2014 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/project/fapesp_2013/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Anfíbios são organismos sensíveis à perda da quantidade e  qualidade de habitat, dado sua limitada locomoção em relação a grandes  distâncias e alta dependência de microhabitats para a reprodução. A Mata Atlântica possui cerca de 400 espécies de anfíbios, sendo que 60 a 85%  delas são endêmicas. Atualmente, a Mata Atlântica apresenta entre 11,4% a 16,0% de sua extensão original, com 80% de fragmentos menores que 50  ha, isolados e com baixa conectividade. Sendo assim, entender como o  processo de fragmentação influencia a persistência de anfíbios na Mata  Atlântica é essencial para o desenvolvimento de estratégias adequadas  para a conservação das espécies. Este estudo testará o efeito da  estrutura da paisagem, do relevo e dos níveis de urbanização em escala  regional, sobre a persistência das espécies Vitreorana eurygnatha e  Vitreorana uranoscopa. As duas espécies possuem habitat florestal e  reprodução aquática, e por isso são potencialmente mais sensíveis ao  processo da fragmentação. Para o desenvolvimento do estudo, as seguintes etapas serão realizadas: (i) modelar a distribuição potencial com base  na adequabilidade ambiental das espécies de interesse para o Bioma da  Mata Atlântica; (ii) identificar as paisagens com alta adequabilidade  ambiental e com levantamentos com elevado esforço amostral, a fim de  caracterizar a anurofauna regional; (iii) avaliar a contribuição  relativa dos índices da paisagem (% de cobertura florestal,  conectividade, relevo e proximidade urbana) para a persistência das  espécies utilizando seleção de modelos por múltiplas hipóteses  concorrentes com base na teoria de informação de Akaike.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como criar um site acadêmico no R</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-07-como-criar-um-site-academico-no-r/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-07-como-criar-um-site-academico-no-r/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como e onde começar a estudar R</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-20-como-onde-comecar-a-aprender-r/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-20-como-onde-comecar-a-aprender-r/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Como rodar python no RStudio</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-01-30-como-rodar-python-no-rstudio/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-01-30-como-rodar-python-no-rstudio/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Cálculo de métricas de paisagem no R</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-02-30-metricas-de-paisagem-no-r/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-02-30-metricas-de-paisagem-no-r/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://nowosad.github.io/post/lsm-bp1/&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://nowosad.github.io/post/lsm-bp1/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Dados geoespaciais no R: uma breve introdução</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-15-dados-geoespaciais-no-r-uma-breve-introducao/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-15-dados-geoespaciais-no-r-uma-breve-introducao/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Geocomputação no Python</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-05-30-geocomputacao-python/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-05-30-geocomputacao-python/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Introdução ao GRASS GIS</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-03-30-introducao-ao-grass-gis/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-03-30-introducao-ao-grass-gis/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Porque você deveria aprender a programar em python</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-30-porque-voce-deveria-aprender-python/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2019-12-30-porque-voce-deveria-aprender-python/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Livros:&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://github.com/maurobio/econum&#34; class=&#34;uri&#34;&gt;https://github.com/maurobio/econum&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Tente usar Linux</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-04-30-tente-usar-linux/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-04-30-tente-usar-linux/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>tidyverse: outra forma de usar o R</title>
      <link>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-06-30-tidyverse/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://mauriciovancine.github.io/pt/post/2020-06-30-tidyverse/</guid>
      <description>
&lt;script src=&#34;index_files/header-attrs/header-attrs.js&#34;&gt;&lt;/script&gt;


&lt;p&gt;Escrevendo…&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
